---
title: 狄拉克函数推导常用傅里叶变换对
date: 2024-08-15 00:37:13
tags: 傅里叶变换
---
## 引例
讨论函数 $\mid f(t)$
$$
    f ( t )=\mathrm{e}^{-\beta| t |}
$$
的傅里叶变换，其中 $\beta>0$
我们将会看到，由于参数 $\beta$ 的引入，它的傅里叶变换的结果对后续问题有重要的意义。

这个函数满足绝对可积条件
$$
    \begin{aligned} {\int_{-\infty}^{\infty} f ( t ) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} \mathrm{d} t} & {{}=\int_{-\infty}^{0} \mathrm{e}^{\beta t} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} \mathrm{d} t+\int_{0}^{\infty} \mathrm{e}^{-\beta t} \mathrm{e}^{-\beta t} \mathrm{d} t} \\
    {} & {{}=\int_{-\infty}^{0} \mathrm{e}^{( \beta-\mathrm{i} \omega) t} \mathrm{d} t+\int_{0}^{\infty} \mathrm{e}^{-( \beta+\mathrm{i} \omega) t} \mathrm{d} t}_{t=-\tau}\\
    {} & {{}=\int_{0}^{\infty} \mathrm{e}^{-( \beta-\mathrm{i} \omega) \tau} \mathrm{d} \tau+\int_{0}^{\infty} \mathrm{e}^{-( \beta+\mathrm{i} \omega) t} \mathrm{d} t} \\
    {} & {{}=\frac{1} {\beta-\mathrm{i} \omega}+\frac{1} {\beta+\mathrm{i} \omega}} \\
    \end{aligned}
$$
现在我们利用这个结果进一步计算傅里叶反变换,由式 (3.1.4) 得到
$$
    \begin{aligned} {f ( t )} & {{}=\frac{1} {2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} F ( \omega) \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t} \mathrm{d} \omega} \\
    {} & {{}=\frac{1} {\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}} \left( \operatorname{c o s} \omega t+\mathrm{i} \operatorname{s i n} \omega t \right) \mathrm{d} \omega} \\
    {} & {{}=\frac{2} {\pi} \int_{0}^{\infty} \frac{\beta\operatorname{c o s} \omega t} {\beta^{2}+\omega^{2}} \mathrm{d} \omega} \\
    \end{aligned}
$$
由于原函数在区间 $(-\infty, \infty)$ 没有间断点，故反变换积分收敛于
$$
    \frac{2} {\pi} \int_{0}^{\infty} \frac{\beta\operatorname{c o s} \omega t} {\beta^{2}+\omega^{2}} \mathrm{d} \omega=\mathrm{e}^{-\beta| t |}
$$
我们看到，在讨论反变换积分收敛行为的过程中，自然得到了这个很有用的积分公式。

由于随后的需要，我们现在计算极限值
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0^{+}} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}}
$$
观察发现上式可以写成
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}}=\left\{\begin{array} {l l} {\infty} & {( \omega=0 )} \\ {0} & {( \omega\neq0 )} \\ \end{array} \right.=C \delta( \omega)
$$
$\mathit{C}$ 是待定的系数。现在我们利用 $\delta$ 性质 确定 c，为此，对式两边关于 $\omega$ 积分
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}} \mathrm{d} \omega=C \int_{-\infty}^{\infty} \delta( \omega) \mathrm{d} \omega=C
$$
进而计算 C,我们得到
$$
    C=\operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}} \mathrm{d} \omega=\operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \left[ \operatorname{a r c t a n} \left( \frac{\omega} {\beta} \right) \right]_{-\infty}^{\infty}=\left( \frac{\pi} {2} \right)-\left(-\frac{\pi} {2} \right)=\pi
$$
代入式得到
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}}=\pi\delta( \omega)
$$
上述讨论表明，函数的傅里叶变换在 $\beta\to0^{+}$ 情况下给出 $2 \pi\delta( \omega),$ 而 $2 \pi\delta( \omega)$ 正是 1 的傅里叶变换式。这意味着，函数在 $\beta\to0^{+}$ 情况下趋于 $f ( t )=1_{\circ}$ 这一结论将为随后单位阶跃函数的傅里叶变换的计算提供一个特别有效的途径。

## 讨论单位阶跃函数
$$
    u ( t )=\left\{\begin{array} {l l} {0} & {( t < 0 )} \\ {1} & {( t \geq0 )} \\ \end{array} \right.
$$
的傅里叶变换。
单位阶跃函数 也不满足绝对可积条件式，事实上 $L_{-\infty}^{\infty} \left\vert u ( t ) \right\vert\mathrm{d} t=\int_{0}^{\infty} \mathrm{d} t \to$ x。为了得到它的傅里中
变换，我们将利用单位阶跃函数 $u ( t )$ 与函数 (3.3.32) 的关系进行计算。本节例 9 的
讨论表明, $f ( t )=1$ 是函数 (3.3.25) 在 $\beta\to0^{+}$ 的极限,这样 u() 就是函数（3.3.32)
在 $\beta\to0^{+}$ 的极限，因此
$$
    \mathcal{F} \left\{u ( t ) \right\}=\operatorname* {l i m}_{\beta\to0^{+}} \frac{1} {\beta+\textit{i} \omega}
$$
由式得到 1/iw 的结果是一个明显的错误，因为复变函数的极限要分成实部和虚部来求。我们有
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0^{+}} \frac{1} {\beta+\textit{i} \omega}=\operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \frac{\beta} {\beta^{2}+\omega^{2}}-\textit{i} \operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \frac{\omega} {\beta^{2}+\omega^{2}}
$$
上式中的实部正是引例，而虚部为
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0} \frac{\omega} {\beta^{2}+\omega^{2}}=\frac{1} {\omega}
$$
给出
$$
    \operatorname* {l i m}_{\beta\to0^{+}} \frac{1} {\beta+\mathrm{i} \omega}=\pi\delta( \omega)+\frac{1} {\mathrm{i} \omega}
$$
这个结果意味着单位阶跃函数 $u ( t )$ 的傅里叶变换为
$$
    F ( \omega)=\pi\delta( \omega)+\frac{1} {\mathrm{i} \omega}
$$
这个例子再次说明绝对可积条件不是傅里叶变换存在的必要条件。我们利用函数（3.3.32) 和函数（3.3.36）的关系，间接地得到了 $u ( t )$ 的傅里叶变换式

为了检验这个结果的正确性，下面我们将式（3.3.41）代入式（3.1.4)，考查积分的收敛行为，即计算式 (3.3.41) 的傅里叶反变换